% Este texto é para falar da utilização do GRUB no laboratório
% Porque e algumas dicas de configuração.
% Conforme for crescendo, vamos colocando outras.
% Vai virar documentação.

\documentclass[twoside,a4paper,12pt,english]{inac17}

%INAC2017 SETUP: SET PAGE SIZE AND SET FOR USING graphicx PACKAGE.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{varioref,epsfig} %,rotating}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[font=bf,center]{caption}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{fancybox} 		%Para usar shadowbox
\usepackage{fancyvrb}        %Para usar um verbatim especial que preserva espaços

% tudo isso é pra usar a shadowbox
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usetikzlibrary{shadows}
\newmdenv[shadow=true,shadowcolor=black,font=\sffamily,rightmargin=8pt]{shadedbox}

% para garantir o portugues
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{textcomp}             % Para usar marca registrada

\title{Receita de instalação do \textit{driver} Nvidia para Xorg em uma máquina escrava do \textit{cluster} de Laboratório de Termo-hidráulica}

\author{
  \bf{Vitor Vasconcelos Ara\'ujo Silva}\\ \\
  CDTN - Centro de Desenvolvimento da Tecnologia Nuclear\\
  Av. Ant\^onio Carlos 6627 - Campus UFMG\\
  31270-901 - Belo Horizonte, MG\\
  vitors@cdtn.br}

\begin{document}

\maketitle

% Acrescentado para facilitar a redação da NI associada
% Nao sei porque tem que aparecer duas vezes...
%\tableofcontents
%\tableofcontents


%INAC2017 SETUP: SETUP HEADS FOR PAGES
\pagestyle{myheadings}
\thispagestyle{empty}
\markboth{}{}


%INAC2017 SETUP: SET FIRST PAGE WITH NO PAGE NUMBER
\thispagestyle{empty}

%--------------------------------------------------------------------------------------
\begin{abstract_full_paper}
\end{abstract_full_paper}

%--------------------------------------------------------------------------------------
\section*{Nomenclatura e tipos}
\begin{itemize}
\item Textos em \textit{itálico} são usados para grafar palavras fora da Língua Portuguesa;
\item Textos em \texttt{fonte mono-espaçada} são usados para comandos Linux 
representando o \textit{shell} do terminal. Podem ou não ser precedidos do 
símbolo \texttt{\$} representando o \textit{shell};
\item Textos em \shadowbox{caixas flutuantes} são usados para informações extras e/ou importantes
\end{itemize}
%--------------------------------------------------------------------------------------
\section{INTRODUÇÃO}\label{int}

Numa instalação padrão da distribuição CentOS Linux são fornecidos \textit{drivers} 
abertos para a interface gráfica \textit{XOrg}. Entretanto, para tirar total proveito 
da capacidade de processamento das placas gráficas Nvidia M4000, 
que equipam as máquinas escravas do cluster do SETRE, é necessário 
substituir os \textit{drivers} instaladas por padrão pelos fornecidos pela 
Nvidia, fabricante das placas de vídeo (também chamadas GPUs). 

Esta NI detalha o processo de instalação dos \textit{driver}s do fabricante 
em um sistema CentOS instalado por padrão com interface gráfica \textit{XOrg}. 
Além dos procedimentos técnicos, são listadas as versões de softwares 
necessários para a instalação, bem como dos \textit{driver}s a serem instalados. A principal referência na instalação deste sistema 
é o guia de instalação da Nvidia \cite{inst-nvidia}.

Espera-se que o procedimento descrito nesta nota seja atualizado 
a cada instalação de novas versões de \textit{driver}s Nvidia nas máquinas 
escravas do cluster de acordo com os procedimentos destes novos 
\textit{driver}s.

As instruções fornecidas nesta nota \textbf{não contemplam} a 
instalação do sistema CUDA para uso duplo-propósito das GPUs 
Nvidia.

%--------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Público alvo}

Assume-se que o leitor desta nota tenha conhecimento básico na utilização do 
terminal Linux e também um conhecimento básico sobre a arquitetura do sistema 
Linux em relação ao funcionamento de serviços e uma ideia geral do funcionamento 
do \textit{kernel} (é suficiente saber que módulos são carregados, executados, etc.).
Um texto elegante sobre introdução à utilização do terminal no Linux é o capítulo 
1 do livro \textit{Effective Computation in Physics: Field Guide to Research with Python} \cite{Scopatz2015}.

Este texto é recomendável inclusive para o interessado que não for realizar a instalação descrita nesta NI mas que deseja, num tempo mínimo, aprender a usar 
os recursos básicos do terminal.

%--------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Versões de ferramentas mínimas}

Para a instalação do \textit{driver} a partir do \textit{download} 
no site da Nvidia, são necessárias versões mínimas de componentes 
do sistema operacional \footnote{O comando \texttt{Xorg} só funciona 
quando a interface gráfica estiver carregada, naturalmente.} 

Esta NI se baseia na versão \texttt{CentOS Linux release 7.5.1804 (Core)} 
e foi feita com as seguintes versões de programas e módulos abaixo:

\begin{tabbing}
Linux kernel \= 3.10.0 \= : \= \texttt{cat /proc/version} \\
X.Org \> 1.19.5 \> : \> \texttt{Xorg -version} \\
modutils \> 20 \> : \> \texttt{insmod -V}
\end{tabbing}

Caso o \textit{driver} não possua a interface pré-compilada, pode ser necessário 
compilar a camada de interface com o kernel. Além dos pacotes de desenvolvimento 
para o kernel que devem estar presentes, o \textit{driver} ainda necessitará dos 
programas abaixo nas versões mínimas:

\begin{tabbing}
GNU make	 \= 3.82	\= : \= \texttt{make --version} \\
binutils	 \> 2.27	\> : \> \texttt{size --version} \\
gcc 		 \> 4.8.5	\> : \> \texttt{gcc --version} \\
glibc	 \> 2.27	\> : \> \texttt{ls /lib/libc.so.6}\\
\end{tabbing}


\subsection{Versão do \textit{driver}}

Este documento trata da instalação do \textit{driver}:

\texttt{NVIDIA-Linux-x86\_64-390.59.run}

Este é o arquivo do \textit{driver} unificado da Nvidia para 
Linux plataforma x86\_64 e deve ser baixado do site da Nvidia, podendo  eventualmente receber outro nome na distribuição. É importante 
atenção às informações fornecidas pelo site da fabricante para 
fazer o download do \textit{driver} correto para a plataforma 
do cluster.

\subsection{Informação adicional pré-instalação}

Antes de iniciar a instalação, é importante sair do servidor X e 
finalizar todas as aplicações que façam uso do OpenGL. Cabe notar 
que algumas aplicações OpenGL podem persistir em execução após 
o término do servidor X.

Para garantir uma instalação o mais fácil possível, é recomendado 
desabilitar o uso de interfaces gráficas em nível de execução. No 
jargão Linux, significa definir o \textit{default run level} para 
o modo multiusuário \textbf{sem} interface gráfica. Para isso, 
como \textbf{root} executar:

\texttt{systemctl set-default multi-user.target}

\begin{shadedbox}
A console utilizada para acessar as máquinas escravas pode não ser capaz 
de exibir a interface gráfica Nvidia. Ao prosseguir com a instalação, é recomendável 
utilizar um monitor externo conectado à saída HDMI da máquina em instalação.
\end{shadedbox}

%------------------------------------------------------------------------------
\section{INSTALAÇÃO}\label{inst}

Neste texto o \textit{driver} \texttt{NVIDIA-Linux-x86\_64-390.59.run} está localizado no diretório \texttt{/home/neutronica/software/drivers/nvidia}, assim 
como na máquina avestruz-lx. Para iniciar a instalação, a partir 
deste diretório e como superusuário (\texttt{root}), deve ser dado o 
seguinte comando:

%\texttt{[neutronica@avestruz-lx nvidia]\$ sh NVIDIA-Linux-x86\_64-390.59.run}
\texttt{sh NVIDIA-Linux-x86\_64-390.59.run}

Caso seja a primeira tentativa de instalação do \textit{driver} Nvidia sobre uma 
instalação original do CentOS, o instalador informará que não é possível instalar 
o \textit{driver} Nvidia devido à presença dos \textit{drivers} nouveau\footnote{Estes são versões abertas de \textit{drivers} compatíveis com o \textit{hardware} da Nvidia presentes na distribuição padrão CentOS.}. O instalador 
oferecerá a opção de deixá-lo modificar as configurações para tentar resolver 
o problema. 

\begin{shadedbox}
A opção automática oferecida pelo \textit{driver} Nvidia para remoção dos 
\textit{drivers} nouveau \textbf{não funciona}. Seguir as instruções para sua 
remoção manual.
\end{shadedbox}

\subsection{Remoção das \textit{drivers} incompatíveis e configuração de 
atualização automática}

Para garantir que os \textit{drivers} instalados serão atualizados em eventuais 
atualizações do sistema operacional, devem estar instalados dois componentes do 
CentOS. Os comandos de instalação não terão efeito caso os pacotes já estejam 
instalados. Para isso, basta executar:

\texttt{yum -y install epel-release dkms}

Este comando instalará os pacotes \texttt{epel-release}, pacotes extras para 
a configuração do repositório do CentOS e também o pacote \texttt{dkms}, um 
\textit{framework} para suporte a módulos dinâmicos no \textit{kernel} do Linux.

As instruções para a remoção dos drivers nouveau são simples mas devem ser seguidas 
à risca.

\begin{shadedbox}
Pede-se especial atenção para a execução dos comandos abaixo. Estes comandos devem 
ser executados como superusuário e alteram configurações de carregamento de módulos 
do \textit{kernel} do Linux que podem deixar o sistema inoperante e sem possibilidade 
de \textit{boot}. Caso tenha dúvidas sobre como proceder contate um usuário 
experiente ou o administrador do sistema.
\end{shadedbox}

Antes de prosseguir, assegure-se de que o sistema está executando a última versão 
do \textit{kernel}. Em caso de dúvidas, basta reiniciar a máquina com o comando 

\texttt{shutdown -r now}

e aguardar a reinicialização.

Sempre como superusuário, altere o conteúdo do arquivo \texttt{/etc/default/grub} 
acrescentando ao fim da \textit{string} de texto \texttt{GRUB\_CMDLINE\_LINUX} 
o seguinte texto:

\texttt{rd.driver.blacklist=nouveau nouveau.modeset=0}

%%%%%%% REMOVIDA PARA EVITAR QUEBRA DE TEXTO - Informação exagerada 
%A linha modificada ficará similar\footnote{Dependendo das configurações 
%atuais do grup do sistema.} à apresentada abaixo:
%\texttt{GRUB\_CMDLINE\_LINUX="crashkernel=auto rd.lvm.lv=cl\_avestruz-lx/root %rd.lvm.lv=cl\_avestruz-lx/swap rhgb quiet rd.driver.blacklist=nouveau %nouveau.modeset=0"}

Em seguida, para adicionar as mudanças acima à configuração do sistema, gere um novo arquivo de configuração do grub utilizando o comando:

\texttt{grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg}

O próximo passo consiste em editar (ou criar, caso este arquivo não exista) 
o arquivo \texttt{/etc/modprobe.d/blacklist.conf}. Adicionar no seu fim (ou 
acrescentar caso esteja vazio) a seguinte linha:

\texttt{blacklist nouveau}

Finalmente, antes de gerar um novo arquivo de configuração de diretórios 
do sistema de arquivos (\texttt{initramfs}), fazer a copia de segurança 
do arquivo original com o seguinte comando e depois construir um novo baseado nas novas configurações (\textbf{ATENÇÃO AO DIGITAR AS LINHA SEGUINTES):}

\texttt{mv /boot/initramfs-\$(uname -r).img /boot/initramfs-\$(uname -r)-nouveau.img}

\texttt{dracut /boot/initramfs-\$(uname -r).img \$(uname -r)}

Ao final deste procedimento, reiniciar a máquina. Após o \texttt{boot}, 
repetir o procedimento descrito no primeiro parágrafo da seção \ref{inst} 
Algumas telas de informação da instalação são apresentadas a seguir. Seguir 
as informações apresentadas nas telas.


\texttt{systemctl set-default graphical.target}




%------------------------------------------------------------------------------
\section{CONFIGURAÇÃO}

Infelizmente, a configuração automática do instalador do \textit{driver} da Nvidia 
não funciona automaticamente na máquina avestruz (e provavelmente falhará igualmente 
nas outras máquinas escravas). Sendo assim, é necessário configurar manualmente 
o arquivo \texttt{/etc/X11/xorg.conf} de modo a tornar visível para o sistema 
de interface gráfica XOrg o dispositivo (a placa de vídeo) recentemente instalado.

Para isso é necessário explicitamente adicionar as definições da placa de vídeo 
como dispositivo PCI ao arquivo de configuração citado acima. Antes de iniciar a 
configuração, garantir o \texttt{backup} do arquivo atual em caso de falhas renomeando-o:

\texttt{mv /etc/X11/xorg.conf /etc/X11/xorg.conf.before-nvidia}

Uma vez movido o arquivo original, deve ser criado um novo arquivo com a 
nova configuração do X11. Antes de editar o novo arquivo, é necessário 
confirmar qual o endereço do dispositivo PCI (placa gráfica Nvidia). 


\texttt{lspci | grep VGA}

O presente caso, serão apresentados dois dispositivos. Isso se dá pois o 
sistema em questão possui duas placas gráficas. Verificar \textbf{atentamente} 
qual o endereço da placa Nvidia, já que este endereço pode variar de acordo 
com o hardware utilizado.

\begin{shadedbox}
Para o caso da máquina \texttt{Avestruz}, o endereço retornado é: \textbf{04:00.0}. 
Atenção, pois na configuração do arquivo \texttt{/etc/X11/xorg.conf} são usados 
apenas os valores unitários separados por pontos. Sendo assim, o obtido deve 
ser preenchido neste arquivo como \textbf{4:0:0}, por exemplo.
\end{shadedbox}

Com essa informação em mãos, o próximo passo consiste em criar um novo arquivo 
\texttt{xorg.conf} no diretório \texttt{/etc/X11} (sempre como superusuário) 
utilizando um editor de textos sem formatação. Neste exemplo, será utilizado o 
\textit{vi}, parte da instalação \textit{default} do \textit{CentOS}. Para isso, 
digitar:

\texttt{vi /etc/X11/xorg.conf}

Pressionar a letra $i$ para entrar no modo de edição e digitar:

\begin{Verbatim}[tabsize=4]
Section "Module"
	Load "modesetting"
EndSection

Section "Device"
	Indentifier "nvidia"
	Driver "nvidia"
	BusID  "PCI:4:0:0"
	Option "AllowEmptyInitialConfiguration"
EndSection
\end{Verbatim}

Ao fim, para gravar as informações e sair do \textit{vi}, pressionar a tecla 
\textit{ESC} e digitar: \texttt{:wq} e então \textit{ENTER}. Com isso, será 
gravado o novo arquivo de configuração do X11 para utilização do hardware 
Nvidia disponível.

É recomendável manter a máquina em modo não-gráfico até que o administrador 
esteja seguro do funcionamento completo do sistema com a placa gráfica Nvidia. 
Para isso, basta configurar o sistema para inicialização sem o modo gráfico:

\texttt{systemctl set-default multiuser.target}

Reiniciar a máquina.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{INFORMAÇÕES ADICIONAIS}

Cabe lembrar que um monitor externo deve estar conectado à uma das saídas HDMI 
traseiras da máquina para que seja possível verificar a saída gráfica da máquina. 
A console disponível para configuração do sistema de cluster não está conectada 
à saída física da placa Nvidia.

Com o sistema configurado para modo multiusuário (ou \textit{non-graphical}) 
basta iniciar o sistema X11 pela linha de comando. Isso é feito utilizando o comando: 
\texttt{startx}.

\section{CONCLUSÕES}

Esta Nota Interna provê informações no formato \textit{cookbook} para a instalação 
dos \textit{drivers} originais fornecidos pela Nvidia para as placas gráficas modelo M4000 pertencentes ao cluster do SETRE.

A instalação destes \textit{drivers} visa à utilização da interface gráfica do 
sistema X11 do Linux na sua máxima capacidade. As instruções fornecidas nesta Nota 
Interna \textbf{não} visam à instalação de sistemas para uso genérico de GPUs, 
como o CUDA oferecido pela própria Nvidia.

%------------------------------------------------------------------------------



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{thebibliography}{99} %99 é o número máximo que o thebibliography permite. Numero de referencias que aparecerão.

\bibitem{inst-nvidia} ``NVIDIA Accelerated Linux Graphics \textit{driver} README and Installation Guide'', \\\verb#http://us.download.nvidia.com/XFree86/Linux-x86/173.14.12/README/index.html# (Maio de 2018).

\bibitem{Scopatz2015} Anthony Scopatz and Kathryn Huff, ``Effective Computation in Physics: Field Guide to Research with Python'', \textit{O'Reilly}, (2015).

%\bibitem{CUDA} John Nickolls, Ian Buck, Michael Garland and Kevin Skadron, ``Scalable Parallel Programming with CUDA'', \textit{Queue - GPU Computing}, \textbf{6}, pp. 40--53, (2008).

%\bibitem{accelerators} ``What is GPU-accelerated computing?'', \\\verb#http://www.nvidia.com/object/what-is-gpu-computing.html# (2017).

%\bibitem{windows7} Jorge Orchilles, \textit{Microsoft Windows 7 Administrator's Reference}, Syngress, Boston USA (2010).
  
  % Centos
%\bibitem{centos} ``The CentOS Project'', \verb#https://www.centos.org# (2017).

%\bibitem{yum} ``man7.org yum man page'', \verb#http://man7.org/linux/man-pages/man8/yum.8.html# (2017).
  
%\bibitem{Boettiger} Carl Boettiger, ``An introduction to Docker for reproducible research'', \textit{SIGOPS Operating System Review}, \textbf{49}, pp. 71--79, (2015).

%\bibitem{Tommaso} Paolo Di Tommaso et al. ``The Impact of Docker Containers on the Performance of Genomic Pipelines'' \textit{PeerJ}, \textbf{3}, (2015).

  % Virtualizacao (9 e 10)
%\bibitem{vir1} A. J. Younge and G. C. Fox, ``Advanced Virtualization Techniques for High Performance Cloud Cyberinfrastructure'', \textit{2014 14th IEEE/ACM International Symposium on Cluster, Cloud and Grid Computing}, Chicago, IL, USA, pp. 583--586, May, (2014).
  
%\bibitem{vir2} I. Sadooghi, J. H. Martin, T. Li, K. Brandstatter, K. Maheshwari, T. P. P. de Lacerda Ruivo, G. Garzoglio, S. Timm, Y. Zhao and I. Raicu, ``Understanding the Performance and Potential of Cloud Computing for Scientific Applications'', \textit{IEEE Transactions on Cloud Computing}, \textbf{5}, pp. 358--371, (2017).
  
%\bibitem{linuxbook} Wirzenius and Lars, \textit{The  Linux System Administrator's Guide}, iUniverse incorporated (2000).

%\bibitem{hal} Benjamin Depardon, Ga\"{e}l Le Mahec and Cyril S\'{e}guin, ``Analysis of Six Distributed File Systems'', Research Report, pp. 44, (2013).
  
%\bibitem{gluster} Alex Davies and Alessandro Orsaria, ``Scale out with GlusterFS'', \textit{The Linux Journal}, \textbf{2013}, (2013).

%\bibitem{lustre} ``Lustre* Software Release 2.x: Operations Manual'', Editor: Intel Corporation, (2017).

%\bibitem{paraview} Ayachit, Utkarsh, \textit{The ParaView Guide: A Parallel Visualization Application}, Kitware, ISBN 978-1930934306, (2015).

  %\bibitem{gpgpu}  John D. Owens, David Luebke, Naga Govindaraju, Mark Harris, Jens Kr\"{u}ger, Aaron E. Lefohn, and Tim Purcell, ``A Survey of General-Purpose Computation on Graphics Hardware'', \textit{Computer Graphics Forum}, \textbf{26(1)}, pp. 80--113, March (2007).

  %\bibitem{opencl} J. E. Stone, D. Gohara and G. Shi, ``OpenCL: A Parallel Programming Standard for Heterogeneous Computing Systems'', \textit{Computing in Science \& Engineering}, \textbf{12(3)}, pp. 66--73, May-June (2010).

\end{thebibliography}

% ---------------------------------------------------------
% Minha bibliografia usando arquivo externo
%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{bibli}


\end{document}
